佔領中環第一代 「係我哋雷曼苦主」

2018年09月12日

佔領中環第一代
「係我哋雷曼苦主」

一場雷曼風暴，令簡浩名覺醒，公義不會從天而降，自己權益自己救。何家達攝

首批佔領中環的不是黃絲帶，「係我哋雷曼苦主」，簡浩名說。雷曼爆煲，受害者上街，佔領銀行，聲討政府，抗爭4年，取回賠償，和解謝幕。曲終人散後，10個苦主，9個銷聲，往後的社會運動，不見蹤影。惟獨簡浩名，打完齋，索性做和尚，「令我蘇醒，自己事，自己救」，這名雷曼苦主大聯盟副主席，去年出戰特首選委，力抗中央欽點。

為維權當上社福界選委

訪問約在中環國際金融中心一間咖啡室，樓上是金融管理局。簡浩名曾是常客，每周上訪，路線不變，先到金管局，再往證監會，然後折返德輔道中，向大新、花旗、星展、荷銀及中信嘉華等示威。

曾經一次，逾300人半天橫掃8間銀行，更兵分兩路往中聯辦和中銀總行靜坐。難怪他說，雷曼苦主才是真正佔領中環。

簡浩名從事貿易生意，在深圳設公司。08年初他原本匯款8萬美元（約62.4萬港元）到內地，被銀行職員游說做較高息定期，以為穩陣。至同年9月美國第4大投資銀行雷曼兄弟申請破產，銀行才告知他那筆並非定期，是購買了雷曼發行的股票掛鈎票據（ELN）。

他如夢初醒，直情震驚，「雷曼關我乜事？」

無辜受害，更淪二奶。當時雷曼受害者以購買迷債佔大多數，老公身故，大婆先分產，起初銀行也只肯回購迷債。

簡浩名認為不公，聯同其他ELN受害者上街抗議，約見銀行，他又當上雷曼苦主大聯盟副主席。高𥧌時一周示威5天，銀行職員逐個「點相」，「如果當時唔係咁堅持去追討，我相信政府同銀行唔會認錯，或作出任何賠償」。

56歲的簡浩名是土生土長巴基斯坦裔人，三代植根香港。八九民運他隨百萬港人上街，組織民主奮鬥社。後來做生意謀生活，自始回歸平淡。一場雷曼風暴又把他帶回街頭。這次，一去不返。

當年雷曼爆煲在立法會選舉過後，受害者求助議員，無論泛民或建制，在他眼中都是各懷鬼胎。他說起初動員到銀行示威，泛民認為過激，屢勸和解；建制拒絕以特權法徹查，300受害者直闖民建聯總部，「令我蘇醒，原來自己嘅權益，唔可以靠政黨，只能靠自己去攞番」，包括選特首。

受害者中，簡浩名算年輕，但不少長者，窮一生積蓄，在晚年押注，只因退休沒保障，「其實係一個社會問題」。去年特首選舉他以3,517票成社福界選委，為少數族裔發聲，替長者謀福祉，「我有一票在手，希望反映到意見，萬一佢要攞我票，都會見吓我」。

■記者王家文

上一則
上一則
曾領小組查雷曼事件3年半 嘆金融監管至今不足 何鍾泰：貪心易撞板

下一則
下一則
不滿金管局口硬「政府銀行扯貓尾」

不滿金管局口硬「政府銀行扯貓尾」

曾領小組查雷曼事件3年半嘆金融監管至今不足 何鍾泰：貪心易撞板

醒悟了
都係做政棍最搵錢